點解哲學書咁難睇？

我諗咗一個問題(problem)諗咗好耐，就係好多人覺得哲學書（非入門）好難睇，甚至無從入手，於是我問咗以下一個問題(question)：
點解咁多人覺得哲學書咁難睇呢？
而呢條問題似乎又暗示有啲人覺得哲學書唔難睇，或者至少睇得明。
究竟咩因素令佢哋睇得明哲學書呢？
讀哲學讀到某一程度嘅人似乎都喺睇哲學書方面有一定心得或者技巧，而呢啲心得或者技巧都有助佢哋理解哲學著作嘅內容。
於是我進一步問咗個問題：
咁嗰啲係咩技巧呢？

於是我就決心寫呢篇文。如果呢篇文唔單只幫到人學到睇哲學著作嘅技巧，仲幫到人睇其他學科嘅著作，我唔會感到驚訝，因為我想處理嘅就係睇學術著作嘅問題。

好多人睇學術著作，就係覺得隻隻字都明，但係擺埋一齊就唔明，呢個係representation嘅問題。粗略咁講，每一個詞語都係一個符號(symbol），而每一個符號都represent 一個concept，而呢個concept又可以係一個molecular concept，即係由幾個 (atomic) concepts組成。

嚟到呢到，應該好多人都覺得頭暈眼花，其實呢段文字正正起咗elucidation嘅作用，你唔明係因為唔明啲符號所represent嘅嘢。

跟住落嚟，我就會嘗試講下/處理下點解會唔明哲學著作講乜嘅問題。

要睇明白一篇哲學嘅文章，首先要明白作者所處理嘅問題(problem)係咩。

雖然喺中文都係問題，但係problem同question明顯有唔同嘅意思，有人話problem係concern你嘅先係problem，question就冇嗰種concern。但係呀，一個哲學家，為咗出紙嘅除外，處理得嘅哲學問題都係concern佢嘅，所以全部都係philosophical problems。

不過喺呢到，我打算將呢兩隻字用喺唔同嘅sense到。Problem係unspeakable 嘅，佢本身就係嗰種concern，係一樣令我哋覺得唔妥嘅嘢，渴望佢得到解決；而question正好相反，係speakable 嘅，係一段可以全然或部分地represent個problem嘅文字，呢個係其中一個情況，喺另一情況下，哲學家係可以問錯問題(question)嘅，因為條問題同個problem冇關。

（我個人嘅語感覺得中文嘅量詞似乎有區分到question（條問題）同problem（個問題）。）

而點分條問題有冇問錯到呢？就係睇個答案喇。如果個答案解答到條問題，但係解決唔到心中個問題，令人得唔到一種滿意嘅感覺，咁就一係個答案出事，一係條問題出事。如果係前者，咁一係答案錯，一係答案正確但係太衝擊我哋現有嘅知識/信念，令到我哋一時間接受唔到；如果係後者，咁就十之八九係條問題問錯咗。

嚟到呢到，我諗大家都有啲呢三者係咩關係嘅頭緒，一個問題本身係unspeakable 嘅，佢可能存在於宇宙中（例如全球暖化、光嘅速度，當然，呢啲係elucidation ，明白我嘅人應該知道我咁做係nonsensical 嘅），而一條問題就係將個問題組織成文字後嘅產物，而答案係針對條問題嘅，但係如果條問題同個問題係well linked嘅，咁個正確嘅答案就應該解決到個問題。

而哲學著作，係由文字組成嘅，所以我哋就咁睇嘅話，只會睇到一條條問題同一個個答案。而有啲著作著墨於條問題嘅篇幅遠遠不如答案，而唔知條問題，係冇可能睇得明個答案講乜，所以就要先搵出條問題係咩。

而哲學著作之難讀，其一就在於為喧解答一個問題，就要先解答另一問題，就好似數學試卷嘅分題咁。而喺哲學著作入面，個結構就更顯複雜，往往答答下一條問題，就會發現要先答另一條問題，而呢個情況亦喺本文開首就elucidate 咗。

而喺實際層面，其實明白咗條問題就係明白個答案同個問題嘅必要（非充分）條件，但係明白個問題同明白個答案就可以話係冇關係，只不過如果你唔明白個問題，就唔會明白個答案嘅重要性，就算你知道幾多background 都冇用，就算個答案對學術界幾有突破性都好，一日唔明白個問題，個答案對於你嚟講都同放屁冇分別。如果唔明點解我咁講，就試想像下愛因斯坦同一個覺得物理學係垃圾偏偏又識物理學嘅天才講完相對論，而個天才就一臉「哦，有咩咁exciting ？」嘅表情。

不過講返轉頭，明白個問題幾乎只有助於明白本著作嘅intrinsic value，明白條問題先有助於明白本書嘅內容。

所以要睇明本書，第一本就係要知道條問題，甚至係每一條問題，因為一本哲學著作，如果佢成本書就係處理一個問題，咁個問題可能要問幾條問題先解決到，咁部書就會分成幾個部分，一個部分對應一條大問題，而一條大問題又可以拆做幾條細問題，咁就會一章對應一條細問題，而條細問題又要拆做幾條細細問題嚟處理⋯⋯
而你要明白每一條作者問過（有時甚至作者問咗都未必知，所以唔會寫出嚟）嘅問題，先會明白佢每一個答案。

而第二步就係要明白個答案⋯⋯

有心機先再寫⋯⋯
都有可能唔再寫落去
依家咁樣我都拖咗成個禮拜有多先寫

有冇咩example 你覺得難明

讀過year 1 philosophy

一定有唔明㗎
例如歐陸嘅書

又唔見bertrand russell啲書難睇

龜哥

唔係好知你咁講係咩意思
首先難睇有好多原因
一係作者寫嘢一舊舊
二係題目深
Russell本Principia Mathematica 有啲位都好深㗎
如果你話History of Western Philosophy 呢本moneymaker
本嘢直頭去到一個地步據聞被Wittgenstein 笑佢唔要academic renown

lm瞓醒睇

不過羅素寫嘢喺分析哲學家入面係出名英文好同清楚嘅

其真係咪講緊how to read a book既野

乜都唔識應該睇咩書入手

有時真係唔知自己悟性低定某啲philosophers寫野難睇

可能哲學本身就係難明?

嗰本冇關係

可以睇啲咩圖解𠵍學，一冊通曉𠵍學之類入門書先

勞思光
牛津通識

本本都係咁睇架啦 睇兩三次係基本

開頭以為假(fake)膠
碌落去先知(prophet)原來係認真帖(post)

個人覺得要睇左入門書知道有邊啲問題同有邊啲派別既哲學家(the bigger picture)先會容易明白到

btw 有啲哲學書真是寫得好鬼累贅

羅素行文出名簡潔有力
但分析哲學家都可以寫得難明，例如維根斯坦

我睇落去都留意到唔係
留comment果陣係未睇內文

留個名先

覺得你(you)呢個討論帖(post)仲深過哲學(philosophy)

russell拎諾貝爾文學獎架 睇佢哲學文章好似睇散文咁 幾舒服
不過咁亦唔一定好 有時覺得會太容易接受佢個套 反思同質疑唔夠